%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[Séries de Bertrand]
On appelle \textbf{séries de Bertrand} les séries du type $\ds{\sum_{n\geq 2} \frac{1}{n^\alpha (\ln(n))^\beta}}$ avec $(\alpha, \beta)\in \R^2$.

\begin{enumerate}
	\item Supposons que $\alpha>1$. Montrer que la série de Bertrand converge.
	\item Supposons que $\alpha<1$. Montrer que la série de Bertrand diverge.
	\item Supposons que $\alpha =1$.
	\begin{enumerate}
		 \item Montrer que si $\beta \leq 0$, la série de Bertrand diverge.
		 \item On pose $\ds{T_n=\int_2^n \frac{\D t}{t\left(\ln t\right)^\beta}}$. Montrer que si $\beta >1$, la suite $(T_n)$ est bornée, et si $\beta\leq 1$, la suite $(T_n)$ diverge vers $+\infty$.
		 \item En encadrant $\ds{\int_k^{k+1} \frac{\D t}{t\left(\ln t\right)^\beta}}$ et en sommant, montrer que la série de Bertrand converge si et seulement si $\beta >1$.
	 \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{remarque}
Lorsqu'on le peut, on compare à une série de Riemann. Ici, on va utiliser l'\guill{astuce du $\frac{\alpha+1}{2}$}.	
\end{remarque}
\begin{enumerate}
	\item Soit $\alpha > 1$. Notons tout d'abord que $\frac{\alpha+1}{2}>1$ et que 
	\begin{align*}
	\frac{ \frac{1}{n^\alpha (\ln n)^\beta}}{ \frac{1}{n^{\frac{\alpha+1}{2}}}} &= \frac{1}{n^\alpha (\ln n)^\beta}\times n^{\frac{\alpha+1}{2}} = \frac{1}{n^{\frac{\alpha-1}{2}}(\ln n)^\beta} \tendversen{n\to +\infty} 0 \text{ car } \frac{\alpha-1}{2}>0.
	\end{align*}
	Ainsi, \[ \frac{1}{n^\alpha(\ln n)^\beta} = \petito{\frac{1}{n^{\frac{\alpha+1}{2}}}}. \]
	Puisque $\frac{\alpha+1}{2}>1$, la série $\ds \sum \frac{1}{{n^{\frac{\alpha+1}{2}}}}$ est convergente. \\Par comparaison de séries à termes positifs, on en déduit que si \fbox{$\alpha>1$, la série 
$\ds \sum \frac{1}{n^\alpha (\ln n)^\beta}$ converge.}
\item Soit $\alpha<1$. De la même manière, notons que $\frac{\alpha+1}{2}<1$. Mais alors 
	\begin{align*}
		\frac{ \frac{1}{n^{\frac{\alpha+1}{2}}}}{ \frac{1}{n^\alpha (\ln n)^\beta}} &= \frac{(\ln n)^\beta}{n^{\frac{1-\alpha}{2}} } \tendversen{n\to +\infty} 0 &&\text{par croissance comparée car } \frac{1-\alpha}{2}>0.
	\end{align*}
 	Ainsi, \[ \frac{1}{n^{\frac{\alpha+1}{2}}} = \petito{\frac{1}{n^\alpha(\ln n)^\beta} }. \]
	Puisque $\frac{\alpha+1}{2}<1$, la série $\ds \sum \frac{1}{{n^{\frac{\alpha+1}{2}}}}$ est divergente. \\Par comparaison de séries à termes positifs, on en déduit que si \fbox{$\alpha<1$, la série 
$\ds \sum \frac{1}{n^\alpha (\ln n)^\beta}$ diverge.}
	\item \begin{enumerate}
	\item Supposons $\beta\leq 0$. Si $\beta=0$, il s'agit de la série harmonique qui diverge. Si $\beta<0$ :
	\[ \frac{\frac{1}{n}}{\frac{1}{n(\ln n)^\beta}} = (\ln n)^\beta \tendversen{n\to +\infty} 0. \]
	 Ainsi, \[ \frac{1}{n} = \petito{\frac{1}{n(\ln n)^\beta} }. \]
	Puisque la série $\ds \sum \frac{1}{n}$ est divergente, Par comparaison de séries à termes positifs, on en déduit que si \fbox{$\beta<0$, la série 
$\ds \sum \frac{1}{n (\ln n)^\beta}$ diverge.}
	\item Soit $\beta >0$. La fonction $t\donne \frac{1}{t(\ln t)^\beta}$ est continue sur $\interff{2 n}$. $T_n$ existe et 
		\begin{align*}
		T_n &= \int_2^n \frac{\dd t}{t(\ln t)^\beta} = \left[ -\frac{1}{\beta-1} \frac{1}{(\ln t)^{\beta-1}}\right]_2^n\\
		&= 	\frac{1}{\beta-1}\frac{1}{(\ln 2)^{\beta-1}} - \frac{1}{\beta-1} \frac{1}{(\ln n)^{\beta-1}}
		\end{align*}
		\begin{itemize}
\item Si $\beta >1$, $T_n$ converge vers $	\frac{1}{\beta-1}\frac{1}{(\ln 2)^{\beta-1}}$ : la suite $(T_n)$ est donc bornée.
	
\item Si $\beta\leq 1$, $(T_n)$ diverge vers $+\infty$ par somme de limites.
		\end{itemize}
		\item Soit $k\geq 2$. Pour tout $t\in \interff{k k+1}$ :
		\begin{align*}
		k\leq t\leq k+1 &\implies \ln k\leq \ln t\leq \ln (k+1)\\
		&\implies (\ln k)^\beta \leq (\ln t)^\beta \leq (\ln (k+1))^\beta\\
		&\implies k(\ln k)^\beta \leq t(\ln t)^\beta \leq (k+1)(\ln(k+1))^\beta &&\text{par produit d'inégalité à termes positifs}\\
		&\implies \frac{1}{(k+1)(\ln(k+1))^\beta}\leq \frac{1}{t(\ln t)^\beta}\leq \frac{1}{k(\ln k)^\beta} &&\text{par décroissance de la fonction inverse sur $\R>$} 
		\end{align*}
	Par croissance de l'intégrale 
	\begin{align*}
	  \frac{1}{(k+1)(\ln(k+1))^\beta} \leq \int_k^{k+1} \frac{\dd t}{t(\ln t)^\beta} \leq \frac{1}{k(\ln k)^\beta}.
	\end{align*}
Notons alors $\ds S_n=\sum_{k=2}^n \frac{1}{k(\ln k)^\beta}$. $(S_n)$ est croissante puisque \[ S_{n+1}-S_n=\frac{1}{(n+1)(\ln(n+1))^\beta} >0.\]
 En sommant les inégalités précédentes de $2$ à $n$ :
\begin{align*}
 & \sum_{k=2}^n \frac{1}{(k+1)(\ln(k+1))^\beta} \leq \int_2^{n+1} \frac{\dd t}{t(\ln t)^\beta} \leq \sum_{k=2}^n \frac{1}{k(\ln k)^\beta}	\\
 \implies& \sum_{k=3}^{n+1} \frac{1}{k(\ln k)^\beta} \leq T_{n+1} \leq S_n \\
 \implies& S_{n+1}-\frac{1}{2(\ln 2)^\beta} \leq T_{n+1} \leq S_n
\end{align*}
soit, en ré-écrivant, pour $n\geq 3$ :
\[ T_{n+1} \leq S_n \leq T_{n}+\frac{1}{2(\ln 2)^\beta}\]
\begin{itemize}
	\item \fbox{Si $\beta >1$}, $(T_n)$ est bornée. L'inégalité précédente garantit que $(S_n)$ est bornée également. \'Etant croissante, le théorème de la limite monotone permet de conclure que $(S_n)$ converge : \fbox{la série converge.}
	\item \fbox{Si $\beta \leq 1$}, $T_n\tendversen{n\to +\infty}$ et l'encadrement précédent garantit que $S_n\tendversen{n\to +\infty} +\infty$ : \fbox{la série diverge.}
\end{itemize}

	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
